《中緬聯合聲明》中英版本不同，中國超譯China成「中華人民共和國」

我們想讓你知道的是
有分析認為，這份聲明對台用詞特殊，將台灣與中國的主權關係，表述為「台灣是中華人民共和國不可分割的部分」，而非慣常的「台灣是中國的一部分」

（2020/1/20 11:47｜更新：黃筱歡；核稿：楊之瑜）

中國與緬甸18日簽署聯合聲明，其中指台灣是「『中華人民共和國』不可分割的部分」；不過，緬甸官方發布的英文版聲明中，仍是採用「中國」字眼，與中國官方發布的「中華人民共和國」有落差，疑是中國當局在翻譯上政治操作。

中國外交部官網18日公布中文版的《中華人民共和國和緬甸聯邦共和國聯合聲明》，其中第9條指出「緬方重申堅定奉行一個中國政策，認為台灣、西藏、新疆是『中華人民共和國』不可分割的部分，支持中方處理台灣、涉藏、涉疆問題的舉措。」引發嘩然，台灣外交部嚴正抗議。

不過緬甸外交部在臉書發布的英文版聲明，在同段落的內容為「緬方重申對『一中政策』的堅定承諾，並支持中方解決台灣、西藏、新將等問題而做出的努力，這是中國不可分割的一部分。（The Myanmar side reiterates its firm commitment to the One China Policy and supports the efforts of China to resolve the issues of Taiwan, Tibet and Xinjiang, which are inalienable parts of China.）」

《中央社》報導，有分析認為，這份聲明對台用詞特殊，將台灣與中國的主權關係，表述為「台灣是中華人民共和國不可分割的部分」，而非慣常的「台灣是中國的一部分」。

不過熟悉緬中公報內部運作的知情人士表示，一切都是中國的添油加醋，刻意放出不實的中文翻譯，亂操作媒體，「騙很大」。

（以下內容原刊於2020/1/19）

原標題：《中緬聯合聲明》「認為」台灣、西藏、新疆是中華人民共和國不可分割的部分
（中央社）中國國家主席習近平17至18日訪問緬甸期間與緬甸簽署的聯合聲明，在台灣議題部分提及：「緬方重申堅定奉行一個中國政策，認為台灣、西藏、新疆是中華人民共和國不可分割的部分」。

根據中國外交部官網公布的中文版本，這份《中華人民共和國和緬甸聯邦共和國聯合聲明》內容共13條，涉及台灣與西藏、新疆議題列在第9條。

聲明指出：「中方堅定支持緬甸走符合自身國情的發展道路，堅定支持緬甸在國際舞台維護正當權益和國家尊嚴，堅定支持緬甸維護發展穩定大局的努力。」

聲明還稱：「緬方重申堅定奉行一個中國政策，認為台灣、西藏、新疆是中華人民共和國不可分割的部分，支持中方處理台灣、涉藏、涉疆問題的舉措。」

這份聲明的對台特殊用詞之處，一是緬甸跟中國已建交70年之久，在對台的表述卻用「認為」，而非慣常的「承認」。二是將台灣與中國的主權關係，表述為「台灣是中華人民共和國不可分割的部分」，而非慣常的「台灣是中國的一部分」。

按照中共對「一個中國」的「舊三段」論述為：「世界上只有一個中國，中華人民共和國政府是代表全中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分割的一部分」。

此外，2014年11月14日的「中緬關於深化兩國全面戰略合作的聯合聲明」，關於台灣議題的表述為：「緬方重申堅持一個中國政策，承認中華人民共和國政府是代表全中國的唯一合法政府，堅定支持中方在台灣、涉藏、涉疆等問題上的立場，支持中國和平統一大業。」

《聯合新聞網》報導，1970年代兩岸外交戰最激烈之際，中共奪得聯合國席位後，與各國建交時大多會將「台灣是中華人民共和國的一部分」寫進建交公報，部分國家表明承認北京此一立場，但也有國家僅稱「理解和尊重」。例如1972年的「中日建交公報」，日方「承認中華人民共和國政府是中國的唯一合法政府，『充分理解和尊重』中國政府關於台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分的立場」。

此後，中共外交部在談及台灣問題時，最常使用的是「一中三段論」：「世界上只有一個中國，中華人民共和國是代表全中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分割的一部分」，並未強調「台灣是中華人民共和國不可分割的部分」。在兩岸關係緩和時期，甚至「一中三段論」都很少出現，只提一個中國政策或原則。

如今中共外交部官網公布的中緬聯合聲明，出現「緬方認為台灣是中華人民共和國不可分割的部分」，顯示北京立場更趨強硬，將更加強力道，壓縮台灣的國際生存空間。

外交部：台灣是台灣，非中華人民共和國一部分
《中央社》報導，中國與緬甸18日簽署聯合聲明，外交部發言人歐江安表示，外交部表達嚴正抗議，並對此貶損中華民國台灣國家主權的不實表述予以譴責。

外交部嚴正重申，台灣是台灣，不是中國的一部分，「當然更不是中華人民共和國的一部分」。

中國國家主席習近平訪問緬甸，18日中國與緬甸簽署聯合聲明，在台灣議題部分提及：「緬方重申堅定奉行一個中國政策，認為台灣、西藏、新疆是中華人民共和國不可分割的部分。」

對此，歐江安表示，外交部表達嚴正抗議，並對此貶損中華民國台灣國家主權的不實表述予以譴責。外交部嚴正重申，台灣是台灣，不是中國的一部分，只有民選的台灣政府才能在國際間代表台灣人民。中國政府沒有一天統治過台灣，無權在國際上代表台灣人民。

歐江安指出，近來中國政府將其虛構的「一個中國原則」，強加於其他國家、國際組織及國際企業的做法幾近瘋狂。中國政府在國際社會強行推銷「台灣屬於中華人民共和國」的蠻橫做法，只會重傷兩岸人民的情感，反而凸顯台灣不是中國一部份的事實與現狀，並迫使民主台灣與威權中國劃清界線，也徒增台灣人民對於中國政府橫蠻霸凌的反感與厭惡。

歐江安說，在中國高度壓力及不當干預下，台灣仍於1月11日順利完成第15任總統副總統及第10屆立法委員選舉，結果受到國際社會的高度肯定與讚揚。大選結果已充分展現台灣人民堅拒中國政府大力推銷「一國兩制」的國家意志。

她說，外交部呼籲中國當局，必須尊重台灣大選結果，並面對現實、放棄對台灣的壓迫，如此才可能實現兩岸的良性互動。

回應中緬聯合聲明，國民黨：完全無法苟同
《中央社》報導，中國與緬甸18日簽署聯合聲明，緬方重申奉行一個中國政策，台灣是中華人民共和國不可分割的部分。

國民黨今天發布新聞稿表示，完全無法苟同。國民黨一貫認為一個中國應指1912年成立迄今的中華民國，主權獨立，但目前的治權則僅及於台澎金馬。台灣絕非「中華人民共和國」的一部分，大陸當局應務實面對，國民黨也將在中華民國憲法架構及相關法律規定下，堅決維護此一事實。

國民黨指出，中緬聯合聲明涉及台灣的部分，不僅無法為台灣民眾接受，也對兩岸關係毫無幫助，國民黨深感遺憾。國民黨目前雖然在野，但仍將堅決捍衛中華民國的主權獨立，並為國計民生戮力不懈。

回應中緬聯合聲明，蘇貞昌：台灣不接受一國兩制
《中央社》報導，行政院長蘇貞昌上午至新莊區後港昭德宮、擎天府參拜祈福，蘇貞昌接受媒體聯訪時，媒體詢問有關中國國家主席習近平18日訪問緬甸期間與緬甸簽署的聯合聲明中，提及台灣是中華人民共和國不可分割的部分。

蘇貞昌表示，這一次台灣人民用選票，再次向世界證明台灣人民不接受一國兩制、堅持民主自由，全世界都看到台灣的美好，人民愛好民主自由、守護主權，「只要我們爭氣，就不會被世界遺棄。」

點解台灣主權會關緬甸事

支那幾時要求美帝發表中美聯合聲明呀

我睇完你篇野
以前係覺得好多地方想台灣承認係中國一部分
而家變成中國哭喊大叫台灣是共產黨的!

南韓之前都中伏過一次
中共成日都唔跟規矩做野
犯眾怒其實真係抵死

中國
中華民國
中華人民共和國

人地緬甸recongize 中共政權係中國既代表, 而台灣係中國既一部份

唔代表台灣一定係中華人民共和國既一部份, 只係中共自己亂咁譯

他朝有一日中華民國反攻大陸台灣都係中國既一部份咁解

呢啲聯合聲明
係簽署嗰一刻
已經係歷史文件啦

支共都唔認92共識

對自己有利咪叫人遵守
對自己有害咪歷史文件
龍門不斷飄移

美國都知支那成日會喺國際條約上嘅翻譯做手腳 , 所以貿易戰條約講明要以美方英文為準